\chapter{Fonctions réelles, dérivation et intégration}\label{chap:fct}

Les exercices de ce chapitre sont répartis en diverses sections, dépendant de leur thématique.

%\section{Exercices sur les propriétés de base, fonctions élémentaires et transformations de graphiques}
%%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%\label{sec:fctreelle:ex1}
%Soit la fonction $f(x)$ dont le graphe est illustré à la figure~\ref{fig:exo-fct1}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\draw (-3.5, 0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
%\draw (0, -1.5) -- (0,4.5) node[above] {$oy$};
%
%\foreach \i in {-3, ..., 2}
%{
%	\ifthenelse{\i < 0}
%	{
%		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.25) node[below] {$\i$};
%	}{
%		\ifthenelse{\i > 0}
%		{
%			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.25) node[above] {$\i$};
%		}{}
%	}
%}
%
%\foreach \i in {-1, ..., 4}
%{
%	\ifthenelse{\i > 0}
%	{
%		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
%	}{
%		\ifthenelse{\i < 0}
%		{
%			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
%		}{}
%	}
%}
%
%\draw[blue, domain=-3.5:-1, smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x+2});
%\draw[blue, domain=-1:2.1, smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x*\x});
%\end{tikzpicture}
%\caption{Exemple de graphe de fonction}
%\label{fig:exo-fct1}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{enumerate}
%    \item Quel est son domaine ?
%    \item Possède-t-elle des extrema ? Lesquels ?
%    \item Quels sont ses domaines de croissance et de décroissance ?
%    \item Cette fonction est-elle continue ?
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Soit la fonction $f(x) = -x^2 - x + 1$.
%\begin{enumerate}
%    \item Quelle est l'ordonnée du point d'abscisse $-2$ du graphique de cette fonction ?
%    \item Le point $(-1, 3)$ appartient-il au graphique de cette fonction ?
%    \item Quels sont les points du graphique de $f(x)$ qui ont une ordonnée égale à $-5$ ?
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Dessiner l'allure du graphique d'une fonction ayant les propriétés suivantes :
%\begin{itemize}
%    \item son domaine est $\IR$;
%    \item elle est constamment croissante;
%    \item elle est discontinue à gauche et continue à droite en $x = -2$;
%    \item elle est discontinue à droite et continue à gauche en $x = 0$;
%    \item elle est discontinue à gauche et à droite en $x = 3$.
%\end{itemize}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Esquissez le graphique d'une fonction $f(x)$ ayant les propriétés suivantes :
%\begin{itemize}
%    \item $\Dom{f} = \IR \setminus \Set{ 2 }$;
%    \item $f$ possède des asymptotes horizontales d'équations $y = -1$ à gauche et $y = 1$ à droite;
%    \item $f$ possède une asymptote verticale en $x = 2$;
%    \item $f$ s'annule en $0$;
%    \item $f$ possède un maximum en $(1, 1)$;
%    \item $f$ possède un minimum en $(3, 0)$.
%\end{itemize}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%À partir des graphiques des fonctions élémentaires vues au cours, esquissez l'allure des graphiques des fonctions suivantes. Précisez quelle est la transformation subie par le graphique de base.
%\begin{enumerate}
%    \item $f(x) = -x^2$
%    \item $f(x) = x^2 + 1$
%    \item $f(x) = (x - 1)^2$   
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Même exercice que précédemment avec les fonctions suivantes.
%\begin{enumerate}
%\item $f(x) = \displaystyle \frac{1}{x} - 2$
%\item $f(x) = \displaystyle \frac{1}{x + 1}$
%\item $f(x) = 2 \sin(x)$
%\item $f(x) = | \sin(x) |$
%\item $f(x) = \displaystyle \sin\left(x - \frac{\pi}{2} \right)$
%\item $f(x) = e^{-x}$
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%À partir du graphe de fonction de la figure~\ref{fig:exo-fct1}, esquisser les graphes des fonctions~:
%\begin{enumerate}
%    \item $f_1(x) = f(x+2)$,
%    \item $f_2(x) = f(x)+2$,
%    \item $f_3(x) = 2 f(x)$,
%    \item $f_4(x) = f(-x)$,
%    \item $f_5(x) = |f(x)|$,
%    \item $f_6(x) = \displaystyle \frac{1}{f(x)}\cdot$
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\section{Exercices sur les fonctions linéaires}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Quelle est l'équation de la droite dont le graphe est illustré à la figure~\ref{fig:exo-fct2} ?
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\foreach \i in {-4, ..., 3}
%{
%	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -0.5) -- (\i, 4.5); 
%	\ifthenelse{\i < 0}
%	{
%		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.25) node[below] {$\i$};
%	}{
%		\ifthenelse{\i > 0}
%		{
%			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.25) node[above] {$\i$};
%		}{}
%	}
%}
%
%\foreach \i in {1, ..., 4}
%{
%	\draw[black!10, loosely dashed] (-4.5, \i) -- (3.5, \i);
%	\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};		
%}
%
%\draw[->] (-4.5, 0) -- (3.5,0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0, -0.5) -- (0,4.5) node[above] {$oy$};
%
%\draw[blue, domain=-4.5:3.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.5*\x+1.5});
%\end{tikzpicture}
%\caption{Exemple de droite}
%\label{fig:exo-fct2}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Trouvez l'équation de la droite
%\begin{enumerate}
%    \item de coefficient angulaire $\frac12$ et passant par $(1, 3)$.
%    \item passant par les points $(0, -5)$ et $(4, 23)$.
%    \item passant par le point $(2, 3)$ et de pente $-4$.
%    \item passant par les points $(-5, 1)$ et $(1, -11)$.
%    \item dont le graphe est parallèle à celui de la fonction $f(x) = 3x + 5$ et passant par le point $(-1, -2)$.
%    \item passant par l'origine et dont le graphe est perpendiculaire à celui de la fonction linéaire passant par $(-1, -1)$ et $(0, 4)$.
%\end{enumerate}
%
%Représentez à chaque fois le graphe de la fonction.
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Représenter graphiquement les paires de fonctions suivantes, et rechercher leur intersection~:
%\begin{enumerate}
%    \item $f(x) = 2x + 3$ et $g(x) = - x/3 + 2/3$.
%    \item $f(x) = x + 3$ et $g(x) = x + 5$.
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Trouver l'équation de la médiatrice du segment joignant les points $(0, 0)$ et $(4, 2)$. 
%
%Pour rappel, dans le plan, la \emph{médiatrice d'un segment} est la droite perpendiculaire à ce segment passant par son milieu.
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Soit la fonction
%\begin{equation*}
%f(x) = \left\{   
%        \begin{array}{rcl}
%            2x + 3  & \quad & \textrm{si } x < 1, \\
%            -3x + p & \quad & \textrm{sinon}.
%        \end{array}
%       \right.
%\end{equation*}
%Que doit valoir $p$ pour que cette fonction soit continue ?
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Esquissez les graphes des fonctions $f(x) = x + 8$ et $g(x) = | 2x |$. Localisez et calculez les coordonnées de leurs points d'intersection.
%\end{exo}

\section{Exercices sur les dérivées et tangentes}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Calculez les dérivées des fonctions suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $f_1(x) = \displaystyle 2x^3 + 4x^2-5x+7$,
\item $f_2(x) = \displaystyle (-x+7)^4$,
\item $f_3(x) = \displaystyle \sqrt{1- x^3}$,
\item $f_4(x) = \displaystyle \frac{x+2}{x-2}$,
\item $f_5(x) = \displaystyle 3 \sin\left(\frac{3}{2} x^2 + 2\right)$,
\item $f_6(x) = \displaystyle \log_3\left(\frac{x-5}{x+2}\right)$,\vspace*{0.5em}%evil
\item $f_7(x) = \displaystyle \sqrt[3]{\frac{2\sin(x^2)}{-3x+e^5}}$,\vspace*{0.5em}%evil
\item $f_8(x) = \displaystyle \frac{e^{\sin(2x^3+3x^2)}}{(x+2)^4}$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exo}

\pagebreak %evil

\begin{exo}
Calculez la fonction dérivée des fonctions suivantes~:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item $f_1(x) = \displaystyle x^4 - 3 x^3 + 5 x^2 -20$,
    \item $f_2(x) = \displaystyle \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1}$,
    \item $f_3(x) = \displaystyle x^2 \cos(x)$,
    \item $f_4(x) = \displaystyle \frac{2}{\sqrt{x^3}}$,
    \item $f_5(x) = \displaystyle \sqrt{3x + 2}$,
    \item $f_6(x) = \displaystyle \ln(5 x^2 + 1)$,
    \item $f_7(x) = \displaystyle e^{x^2 + 1}$,
    \item $f_8(x) = \displaystyle \frac{2 e^x - x}{2 e^x + x}$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exo}



\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Calculez la dérivée seconde des fonctions~:
\begin{align*}
f_1(x) &= 2 x^2 - \frac{4}{x^2}\\
f_2(x) &= \frac{(x-1)(x+1)^2}{x^2 - 1}.
\end{align*}

% https://www.wolframalpha.com/input/?i=2+x^2+-+\frac{4}{x^2}
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=d^2%2Fdx^2%282+x^2+-+\frac{4}{x^2}%29
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Considérez le graphe de la fonction continue et dérivable $f(x)$ illustré à la figure~\ref{fig:exo-fct-deriv}. Parmi les graphes de la figure~\ref{fig:exo-fct-deriv2}, lequel représente la fonction $f'(x)$ ?

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.5]
\foreach \i in {-2, ..., 4}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -8.5) -- (\i, 8.5); 
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-8, -6, ..., 8}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (-2.5, \i) -- (4.5, \i); 
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[->] (-2.5, 0) -- (4.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -8.5) -- (0,9) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-1.275:3.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)^4 + -5*(\x)^3 + 5*(\x)^2 + 5*\x - 6});
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de graphe de fonction dérivable}
\label{fig:exo-fct-deriv}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=0.4, xscale=0.8]
\foreach \i in {-2, ..., 4}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -8.5) -- (\i, 8.5); 
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-8, -6, ..., 8}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (-2.5, \i) -- (4.5, \i); 
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[->] (-2.5, 0) -- (4.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -8.5) -- (0,9) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-0.65:3.05, smooth, variable=\x] plot ({\x},{4*(\x)^3 - 15*(\x)^2 + 10*\x + 5});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=0.4, xscale=0.8]
\foreach \i in {-2, ..., 4}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -8.5) -- (\i, 8.5); 
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-8, -6, ..., 8}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (-2.5, \i) -- (4.5, \i); 
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[->] (-2.5, 0) -- (4.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -8.5) -- (0,9) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-0.65:3.05, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-4*(\x)^3 + 15*(\x)^2 - 10*\x - 5});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=0.4, xscale=0.8]
\foreach \i in {-4, ..., 2}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -8.5) -- (\i, 8.5); 
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-8, -6, ..., 8}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (-4.5, \i) -- (2.5, \i); 
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[->] (-4.5, 0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -8.5) -- (0,9) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-3.05:0.65, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-4*(\x)^3 - 15*(\x)^2 - 10*\x + 5});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=0.4, xscale=0.8]
\foreach \i in {-4, ..., 2}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -8.5) -- (\i, 8.5); 
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-8, -6, ..., 8}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (-4.5, \i) -- (2.5, \i); 
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[->] (-4.5, 0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -8.5) -- (0,9) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-3.05:0.65, smooth, variable=\x] plot ({\x},{4*(\x)^3 + 15*(\x)^2 + 10*\x - 5});
\end{tikzpicture}
}
\caption{Propositions de dérivées}
\label{fig:exo-fct-deriv2}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}
%
\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Considérez à la figure~\ref{fig:exo-fct-deriv3} le graphe d'une fonction et de sa tangente au point $1$. Que vaut la dérivée au point d'abscisse $1$ ?

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2]
\foreach \i in {-2, ..., 2}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (\i, -2.5) -- (\i, 4.5); 
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.25) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.25) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-2, ..., 4}
{
	\draw[black!30, loosely dashed] (-2.5, \i) -- (2.5, \i); 
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.125, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.125, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[->] (-2.5, 0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -2.5) -- (0,4.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-2.2:2.2, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)^2});
\draw[red, domain=-0.7:2.2, smooth, variable=\x] plot ({\x},{2*\x-1});

\node[_dot, red] at (1,1) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Une fonction et sa tangente}
\label{fig:exo-fct-deriv3}
\end{center}
\end{figure}

\end{exo}

\begin{exo}
À partir du graphe de la fonction illustré à la figure~\ref{fig:exo-fct1}, esquissez le graphe de sa fonction dérivée.
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-3.5, 0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw (0, -1.5) -- (0,4.5) node[above] {$oy$};

\foreach \i in {-3, ..., 2}
{
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.25) node[below] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.25) node[above] {$\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-1, ..., 4}
{
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.25, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.25, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[blue, domain=-3.5:-1, smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x+2});
\draw[blue, domain=-1:2.1, smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x*\x});
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de graphe de fonction}
\label{fig:exo-fct1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouvez l'équation des tangentes aux graphes des fonctions suivantes au point indiqué.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item en $-1$~:
          \begin{flalign*}
              & f(x) = 2 x^3 - 1 &
          \end{flalign*}
    \item en $2$~:
          \begin{flalign*}
              & f(x) = x^3 - 2 x^2 + x -2 &
          \end{flalign*}
    \item en $1$~:
          \begin{flalign*}
              & f(x) = \frac{1}{x + 2} &
          \end{flalign*}
    \item en $1/2$~:
          \begin{flalign*}
              & f(x) = \frac{2 x + 1}{x} &
          \end{flalign*}
    \item en $3$~:
          \begin{flalign*}
              & f(x) = \frac{3 x + 7}{x - 4} &
          \end{flalign*}
    \item en $\pi/2$~:
          \begin{flalign*}
              & f(x) = \cos(x) &
          \end{flalign*}
		  % https://www.wolframalpha.com/input/?i=equation+of+tangent+line&f1=cos+x&f=TangentLineCalculator.curvefunction_cos+x&f2=pi+%2F+2&f=TangentLineCalculator.p_pi+%2F+2
\end{enumerate}
\end{multicols}
%TODO : arranger mise en page (mettre en tableau ?)
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Considérez le graphe de la fonction $f(x) = x^2 + px + q$. Déterminez $p$ et $q$ pour que ce graphe soit tangent à la droite d'équation $y = x - 1$ au point de coordonnées $(3, 2)$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=equation+of+tangent+line&f1=x^2+-+5x+%2B+8&f=TangentLineCalculator.curvefunction_x^2+-+5x+%2B+8&f2=3&f=TangentLineCalculator.p_3
\end{exo}

\begin{exo}
Soit la fonction $f(x) = x^4/4 - x^3 - 2 x^2 + 1$. Recherchez ses extrema et ses points d'inflexion. Étudiez sa croissance et sa concavité. Esquissez son graphe.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=x^4%2F4+-+x^3+-+2+x^2+%2B+1
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Pour quelles valeurs de $a$ et $b$ la fonction $f(x) = ax + b/x$ possède-t-elle un extremum en $\left(\frac12, 1\right)$ ? Préciser la nature de cet extremum, et donner l'équation de la tangente au graphe de $f(x)$ en $x= -2$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=x+%2B+1%2F%284x%29
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=equation+of+tangent+line&f1=x+%2B+1%2F%284x%29&f=TangentLineCalculator.curvefunction_x+%2B+1%2F%284x%29&f2=-2&f=TangentLineCalculator.p_-2
\end{exo}

\begin{exo}
Pour quelles valeurs de $a$ et $b$ la fonction $f(x) = x^3 - 4ax + b$ possède-t-elle un minimum en $2$, et passe-t-elle par le point $(1, -5)$ ? Donnez l'équation de la tangente au graphe de $f(x)$ lorsque $x = 1$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=x^3%20-%204%203%20x%20%2B%206
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=equation+of+tangent+line&f1=x^3+-+4+3+x+%2B+6&f=TangentLineCalculator.curvefunction_x^3+-+4+3+x+%2B+6&f2=1&f=TangentLineCalculator.p_1
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit la fonction $f(x) = ax^3 + bx^2 +cx +d$. Déterminez $a$, $b$, $c$ et $d$ afin que
\begin{itemize}
\item $f$ admette une racine en $\frac{1}{4}$,
\item $f$ admette un minimum en $1$,
\item la tangente au graphe de $f$ en $x=-1$ soit parallèle à la droite d'équation $y=4x-12$,
\item la tangente au graphe de $f$ en $x=\frac{3}{2}$ soit perpendiculaire à la droite d'équation $y=-\frac{2}{13}x+12$.
\end{itemize}
\end{exo}%a,b,c,d = 2 -1 -4 1

\section{Application des dérivées, problèmes d'optimisation}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Aux quatre coins d'un carré de côté $a$, on découpe quatre carrés isométriques. Par pliage, on obtient une boîte (sans couvercle). Déterminez la longueur $x$ des côtés des carrés découpés pour que le volume de la boîte soit maximum.
\end{exo}

\begin{exo}
Un fermier possède $240$ mètres de clôture pour encadrer un terrain rectangulaire dont un côté est le mur de sa ferme. Quelles doivent être les dimensions du terrain clôturé pour que sa surface soit la plus grande possible ?
\end{exo}

\begin{exo}
Quelles sont les dimensions de la boîte de conserve cylindrique pouvant contenir 1 litre, et dont la surface est la plus petite possible ?
\end{exo}

\begin{exo}
Une gouttière a une section trapézoïdale. La base de ce trapèze est de même longueur que les côtés latéraux. De quel angle ces côtés doivent-t-ils être inclinés afin que la gouttière permette un écoulement maximal ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Pour quelle droite $D$ de pente négative et passant par $P=(3,2)$, l'aire du triangle délimité par les axes $ox$, $oy$ et $D$ est-elle minimale ?
\end{exo}

\section{Primitives et intégrales}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Calculez les primitives suivantes~:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \int 7 \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int+7
    \item $\displaystyle \int (4 x^5 + 3 x^2) \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=%284+x^5+%2B+3+x^2%29
    \item $\displaystyle \int (3 x + 4)^2 \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=%283+x+%2B+4%29^2
    \item $\displaystyle \int \frac{4}{x^4} \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\frac{4}{x^4}
    \item $\displaystyle \int \frac{3}{x \sqrt{x}} \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\frac{3}{x+\sqrt{x}}
    \item $\displaystyle \int \frac{x^3 + 5 x^2 -4}{x^2} \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\frac{x^3+%2B+5+x^2+-4}{x^2}
	\item $\displaystyle \int (3x+4)^7 \, dx$
	\item $\displaystyle \int \frac{x}{x^2+1} \, dx$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Calculez les primitives suivantes~:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \int \frac{\sin(x) + \cos(x)}{\cos(x)} \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\frac{\sin%28x%29+%2B+\cos%28x%29}{\cos%28x%29}
    \item $\displaystyle \int (1 - x) \sqrt{x} \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=%281+-+x%29+\sqrt{x}
    \item $\displaystyle \int \cos(2 x) \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\cos%282+x%29
    \item $\displaystyle \int x e^x \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=x+\e^x
    \item $\displaystyle \int x^2 \sin\left(\frac{x}{2}\right) \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=x^2+\sin\left%28\frac{x}{2}\right%29
    \item $\displaystyle \int e^{5x} \sin(3x) \, dx$
	% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int+\e^{5x}+\sin%283x%29
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Calculez les intégrales suivantes~:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \int_{-3}^{1} (1 + 2 x) \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{-3}^{1}+%281+%2B+2+x%29
    \item $\displaystyle \int_{0}^{5} (3 x^2 - 4 x + 7) \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{5}+%283+x^2+-+4+x+%2B+7%29
    \item $\displaystyle \int_{-1}^{1} 63 x^6 \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{-1}^{1}+63+x^6
    \item $\displaystyle \int_{1}^{4} \frac{5}{7 \sqrt{x}} \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{1}^{4}+\frac{5}{7+\sqrt{x}}
\end{enumerate}
\end{exo}    
   
\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Calculez les intégrales suivantes~:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin(x) \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}+\sin%28x%29
    \item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{8}} \cos(2 x) \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{\frac{\pi}{8}}+\cos%282+x%29
    \item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} x \sin(x) \, dx$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}+x+\sin%28x%29        
    \item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin(n x) \, dx$ où $n \in \IN$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}+\sin%28n+x%29
    \item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} x^2 \cos(n x) \, dx$ où $n \in \IN$
    % https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}+x^2+\cos%28n+x%29
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Dessinez le graphique de la fonction $f(x)= e^{-x}$ et calculez la surface située entre la courbe et les deux axes $ox$ et $oy$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\int_{0}^{\infty}+e^{-x}
\end{exo}

\begin{exo}
Calculez l'aire comprise entre la courbe d'équation $f(x)= x^2 + 3x - 10$ et l'axe des $x$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=x^2+%2B+3x+-+10
\end{exo}